引光頭警「唔會令我驚」 剖析韓非思想 中大通識試 左報屈煽仇警

引光頭警「唔會令我驚」
剖析韓非思想
中大通識試 左報屈煽仇警

八鄉分區指揮官李漢民在去年7.21的言論，被中大通識科列入考試題目。資料圖片

【上綱上線】

【本報訊】疫潮稍緩，黨國機器即全面啟動。中文大學通識課程最近一份考卷要求考生運用哲學思想，回應7.21光頭警「唔會令我驚」和習近平「我將無我」言論，卻被《大公》和《文匯》等建制媒體狙擊為「暗煽仇警與抹黑國家領導人」，又指港美中心操控課程。浸大新聞系高級講師呂秉權認為，考卷用字不見貶損意思，問題亦屬開放性，「執法者點解會驚係好問題」，質疑指控毫無根據，相信中共全方位展開鬥爭，欲在立法會選舉做出成績。

記者︰羅智堅 曾偉龍

中大本學年下學期通識課程《中國文化要義》的在家開卷考試題目，是引用去年7.21晚八鄉分區指揮官李漢民「喂，你唔好質問我先啦！你咁樣係唔會令我驚㗎！」的言論，和中國國家主席習近平「我將無我，不自人民」的話語，分別要求考生藉此剖析韓非子「法治」和儒佛兩家的「無我」思想。

另外兩題則要求以孟子和莊子「逍遙」思想，分析無綫劇集《大帥哥》「誰大誰惡誰正確」對白，以及美心集團創辦人長女伍淑清「放棄年輕人」之說。考生需在四題中挑選一題作答，試題本月6日發出，本月20日前交卷。

葛珮帆去信教育局促懲處導師

《大公》及《文匯》等建制媒體在試題發出後10日，狙擊考題「設題偏頗」和「暗煽仇警與抹黑國家領導人」。《文匯報》指民建聯立法會議員葛珮帆已去信教育局要求懲處有關導師，形容該卷「多處以明喻或暗喻手法，貶損國家領導人、警員、社會知名人士等，似是而非的問題帶有明顯的誤導性和政治立場」。

教育界立法會議員葉建源認為，考題以有關人士的言論作切入點，評核考生對中國傳統思想的了解，沒有預設既定答案，對有人對號入座感遺憾。葉又不點名批評葛去信教局施壓影響學術自主。

浸大新聞系高級講師呂秉權表示，題目以輕鬆手法入題，不見貶損任何人，「睇唔到有仇警（內容），除非係黑警或者一啲道德判斷用字」，並讚「執法者點解會驚係好問題，佢驚啲乜嘢……值得討論」。他批評相關報道未說明題目有何問題，《文匯》指控港美中心操控通識課程更毫無證據。

呂秉權：中央啟動全面鬥爭

呂秉權分析指，中央準備在後疫情階段全面鬥爭，中聯辦、港澳辦和建制派近日動作不絕，「立法會選舉係第一個大考，𠵱家係兩辦新領導人嘅showtime（表演時間）」，近期兩辦批評立法會內委會選舉、回應蒙面法判決、推動23條立法等，均見中央對港系統已啟動實踐「偉大鬥爭」。

教育局稱會要求中大回應，強調《基本法》保障的學術及言論自由並非完全沒有限制，大學師生不應濫用。中大昨晚發聲明，不點名指《大公》及《文匯》將「港美中心」錯誤寫成「中文大學港美中心」，澄清港美中心不屬中大任何單位，該中心只租用中大校園作辦公處，短期內將搬走。

中大聲明又稱，大學有機制確保教師及課程質素符合教學目標，若有偏差，會嚴肅處理。中大不贊同將非學術性及不客觀的政治議題帶進校園，嚴正聲明個別教職員的政治理念不代表大學的立場。中大學生會臨時行政委員會主席蘇浚鋒指，據悉校方未對課程導師採取行動。

中大通識課程一向是建制派眼中釘，2012年浸大當代中國研究所時任所長薛鳳璇出版《香港藍皮書》，指控中大通識課獲美國基金支持「方便」西方普世價值侵入學校。當時中大通識教育部罕有發聲明要求更正。浸大最終指薛「學術不當」，免除其職務並收回藍皮書。